\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tkz-tab}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\sffamily Produit scalaire}}}
\fancyfoot[C]{\sffamily\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\mathrm{#1}}}
\newcommand{\Vect}[1]{\overrightarrow{#1}}

% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Produit scalaire };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{GÉOMÉTRIE}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Fonctions trigonométriques };
          \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{ANALYSE}};
        }
    }
}





% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{theoreme}{{\bf \textsf{Théorème}}}{frame=red}{th}
\newtcbtheorem{defprop}{{\bf \textsf{Définition et propriété}}}{frame=red}{dep}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{\textsf{Démonstration}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}

% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}


% graphique sésamath%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}  
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}
\definecolor{A1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{F1}                {cmyk}{0.00, 0.80, 0.50, 0.00}
\definecolor{A3}                {cmyk}{0.30, 0.00, 0.00, 0.05}
\definecolor{A4}{cmyk}{0.10, 0.00, 0.00, 0.00}
\tikzstyle{general}=[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{cote}=[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}=[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}=[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}=[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{\draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\newcommand{\axeX}[4][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1); \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$}; \draw (\x,#1) node[below] {\small $\x$};}}
\newcommand{\axeY}[4][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; \draw (#1, \y) node[left] {\small $\y$};}}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);  \draw (1,#1) node {\small $+$}; \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \draw (#1, 1) node {\small $+$}; \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{\foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{\foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; }}
\newcommand{\origine}{\draw (0,0) node[below left] {\small $0$};}
\newcommand{\origineO}{\draw (0,0) node[below left] {$O$};}
\newcommand{\point}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$+$};}
\newcommand{\pointFigure}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$\times$};}
\newcommand{\pointC}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$+$};}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$\times$};}



\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{7}


\begin{Maquette}[Cours]{Theme={}}
\sffamily

\section{Produit scalaire dans le plan}
\subsection{Définition avec normes et angle}
\begin{definition*}{Produit scalaire}
   Soit  $\vec{u}$ et $\vec{v}$ deux vecteurs non nuls du plan. Il existe trois points $A$, $B$ et $C$ tels que $\vec{u}=\Vect{AB}$ et $\vec{v}=\Vect{AC}$. \\
On appelle \textbf{produit scalaire} des vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ le nombre réel noté $\vec{u}\cdot\vec{v}$ défini par : $\vec{u}\cdot\vec{v}=\lVert\vec{u}\rVert\times\lVert\vec{v}\rVert\times \cos(\widehat{BAC})$.\\
Autrement dit, $\Vect{AB}\cdot\Vect{AC}=AB\times AC\times \cos(\widehat{BAC})$.
      \end{definition*}

\begin{remarque*}{}
   \begin{minipage}{8cm}

Si $\vec{u}=\vec{0}$ ou $\vec{v}=\vec{0}$ alors $\vec{u}\cdot\vec{v}=0$.\\

On appelle \textbf{carré scalaire} du vecteur $\Vect{AB}$ la quantité $\Vect{AB}\cdot\Vect{AB}$ et on la note $\Vect{AB}^2$.\\

Ainsi : $\Vect{AB}^2=\lVert\Vect{AB}\rVert^2=AB^2$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}

\begin{center}
\newrgbcolor{qqttcc}{0. 0.2 0.8}
\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.5cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(0.,0.)(8.,6.5)
\psline[linewidth=1.pt,linecolor=blue]{->}(2.,2.)(5.,5.)
\psline[linewidth=1.pt,linecolor=red]{->}(2.,2.)(4.,1.)
\psline[linewidth=1.pt,linecolor=red]{->}(1.,6.)(3.,5.)
\psline[linewidth=1.pt,linecolor=blue]{->}(4.,2.)(7.,5.)
\rput[tl](1.4,2.32){$A$}
\rput[tl](4,1.04){$B$}
\rput[tl](5.02,5.62){$C$}
\parametricplot{-0.4636476090008061}{0.7853981633974483}{0.6*cos(t)+2.|0.6*sin(t)+2.}
\rput[tl](1.92,6.24){\red{$\vec{u}$}}
\rput[tl](2.74,1.){\red{$\vec{u}$}}
\rput[tl](3.36,4.28){\blue{$\vec{v}$}}
\rput[tl](5.5,3.5){\blue{$\vec{v}$}}
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}
      \end{remarque*}




\begin{methode*}{Calculer un produit scalaire avec le cosinus }
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{6.5cm} 
Soit un triangle équilatéral $ABC$ de côté $5$.\\$I$ est le milieu de $[AB]$.\\
Calculer les produits scalaires : \begin{enumerate}
\item $\Vect{AB}\cdot \Vect{AC}$
\item $\Vect{AI}\cdot \Vect{BC}$
\end{enumerate}
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{5cm}
\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.5cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-0.5,-1)(5.5,5.5)
\pspolygon[linewidth=1pt](0,0)(5,0)(2.5,4.330127018922194)
\psline[linewidth=1pt](0,0)(5,0)
\psline[linewidth=1pt](5,0)(2.5,4.330127018922194)
\psline[linewidth=1pt](2.5,4.330127018922194)(0,0)
\rput[tl](3.974610364470973,3.025277694817761){$5$}
\begin{scriptsize}
\psdots[dotsize=4pt 0,dotstyle=*,linecolor=darkgray](0,0)
\rput[bl](-0.2906404513024825,-0.3904625850340073){\darkgray{$A$}}
\psdots[dotstyle=*](5,0)
\rput[bl](5.036498534373078,-0.5497458105193229){$B$}
\psdots[dotsize=4pt 0,dotstyle=*,linecolor=darkgray](2.5,4.330127018922194)
\rput[bl](2.5764576074332015,4.4765248603506365){\darkgray{$C$}}
\psdots[dotsize=4pt 0,dotstyle=*,linecolor=darkgray](2.5,0)
\rput[bl](2.470268790442991,-0.6){\darkgray{$I$}}
\end{scriptsize}
\end{pspicture*}

\end{minipage}
 \begin{minipage}{3cm} 
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=dfxz40fK0UI}
\end{center}
 \end{minipage} 
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}











 \subsection{Cas de vecteurs colinéaires}
\begin{propriete*}{Produit scalaire et vecteurs colinéaires}
\begin{itemize}
  \item Si $\vect{AB}$ et $\Vect{AC}$ sont colinéaires et de même sens, alors $\Vect{AB}\cdot\Vect{AC}= AB\times AC$.\\

  \item Si $\vect{AB}$ et $\Vect{AC}$ sont colinéaires et de  sens contraire, alors $\Vect{AB}\cdot\Vect{AC}=-AB\times AC$.
\end{itemize}
\end{propriete*}



\subsection{Définition avec la projection orthogonale}
\begin{propriete*}{Produit scalaire et projection orthogonale}
Soit trois points $A$, $B$ et $C$ avec $A$ et $B$ distincts.\\
Soit $H$ le projeté orthogonal de $C$ sur la droite $(AB)$. Alors : $$\Vect{AB}\cdot\Vect{AC}=\Vect{AB}\cdot\Vect{AH}$$

\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}

\psset{xunit=0.8cm,yunit=0.8cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(1.,1.)(6.,5.5)
\pspolygon[linewidth=0.7pt,linecolor=black,fillcolor=black](5.424264068711929,2.)(5.424264068711929,2.424264068711928)(5.,2.424264068711928)(5.,2.)
\psline[linewidth=1.pt,linecolor=blue]{->}(2.,2.)(5.,5.)
\psline[linewidth=1.pt,linecolor=red]{->}(2.,2.)(4.,2.)
\rput[tl](1.5,2.14){$A$}
\rput[tl](3.84,1.8){$B$}
\rput[tl](5.2,5.3){$C$}
\parametricplot{0.0}{0.7853981633974483}{0.6*cos(t)+2.|0.6*sin(t)+2.}
\rput[tl](2.74,1.8){\red{$\vec{u}$}}
\rput[tl](3.36,4.28){\blue{$\vec{v}$}}
\psline[linewidth=1.pt](5.,1.)(5.,5.5)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed,dash=2pt 2pt](4.,2.)(9.,2.)
\rput[tl](5.1,1.8){$H$}
\begin{scriptsize}
\rput[bl](5.16,16.56){$f$}
\end{scriptsize}
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
\newrgbcolor{qqttcc}{0. 0.2 0.8}
\psset{xunit=0.8cm,yunit=0.8cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-1.,1.)(4.5,4.5)
\pspolygon[linewidth=0.7pt,linecolor=black,fillcolor=black](0.,2.424264068711928)(-0.4242640687119283,2.4242640687119286)(-0.4242640687119283,2.)(0.,2.)
\psline[linewidth=1.pt,linecolor=blue]{->}(2.,2.)(0.,4.)
\psline[linewidth=1.pt,linecolor=red]{->}(2.,2.)(4.,2.)
\rput[tl](1.5,1.8){$A$}
\rput[tl](4,1.8){$B$}
\rput[tl](-0.6,4.){$C$}
\parametricplot{0.0}{2.356194490192345}{0.6*cos(t)+2.|0.6*sin(t)+2.}
\rput[tl](2.74,1.8){\red{$\vec{u}$}}
\rput[tl](0.98,3.8){\blue{$\vec{v}$}}
\psline[linewidth=1.pt](0.,1.)(0.,4.5)
\rput[tl](-0.5,1.8){$H$}
\psline[linewidth=1.pt,linestyle=dashed,dash=2pt 2pt](2.,2.)(-1.,2.)

\end{pspicture*}
\end{center}

\end{minipage}
\end{propriete*}









\subsection{Symétrie et bilinéarité}
\begin{propriete*}{Symétrie et bilinéarité du produit scalaire}
Soit $\vec{u}$, $\vec{v}$ et $\vec{w}$ trois vecteurs du plan et $k$ un réel.

\begin{itemize}
  \item   \texttt{Symétrie} : $\vec{u}\cdot\vec{v}=\vec{v}\cdot\vec{u}$

  \item   \texttt{Bilinéarité}  : $(k\vec{u})\cdot\vec{v}=\vec{u}\cdot(k\vec{v})=k\times (\vec{u}\cdot\vec{v})$
  et
  $\vec{u}\cdot(\vec{v}+\vec{w})=\vec{u}\cdot\vec{v}+\vec{u}\cdot\vec{w}$
 
\end{itemize}




\end{propriete*}



\begin{methode*}{Utiliser les formules (symétrie, bilinéarité...)   }
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm} 
 Soit $\vec{u}$ et $\vec{v}$ deux vecteurs de normes respectives $2$ et $3$ et tels que $\vec{u}\cdot \vec{v}=1$. Calculer :
 \begin{enumerate}
 \item $(\vec{u}+\vec{v})\cdot(\vec{u}-\vec{v})$
 \item $\vec{u}\cdot (\vec{u}+\vec{v})$
 \item $-2\vec{v}\cdot (3\vec{u}-\vec{v})$
 \end{enumerate}
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=_SDj-fG1S18}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}
      















\section{Propriété du produit scalaire}

\subsection{Expression en base orthonormé}

\begin{propriete*}{Expression du produit scalaire dans une base orthonormée}
Dans une base orthonormée $\left(\vec{\imath}~,\vec{\jmath}~\right)$, on considère  $\vec{u}(x~;~y)$ et $\vec{v}(x'~;~y')$  deux vecteurs.\\
Alors  :
\[\vec{u}\cdot\vec{v}=xx^{\,\prime}+yy^{\,\prime}\]
\end{propriete*}





\begin{methode*}{Calculer un produit scalaire à partir des coordonnées   }
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm} 
 On donne deux  vecteurs  $\vec{u}\begin{pmatrix}
                                               -3 \\
                                                4 \\
                                              \end{pmatrix}$ et $\vec{v}\begin{pmatrix}
                                               -1 \\
                                                5 \\
                                              \end{pmatrix}$.\\
                                              Calculer $\vec{u}\cdot\vec{v}$.
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=aOLRbG0IibY&list=PLVUDmbpupCaqXSHQxDf2kfOgQAIEDKggp&index=4}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}
      


\subsection{Norme d'un vecteur}


\begin{propriete*}{Expression de la norme en base orthonormée}
Dans une base orthonormée $\left(\vec{\imath}~,\vec{\jmath}~\right)$, on considère le vecteur $\vec{u}(x~;~y)$. \\
Alors la {\bf norme} du vecteur $\vec{u}$, notée $\lVert \vec{u} \rVert$, est donnée par :
\[\lVert \vec{u} \rVert =\sqrt{x^2+y^2}\]
\end{propriete*}






\subsection{Vecteurs orthogonaux}

\begin{definition*}{Vecteurs orthogonaux}
   Soit $\vec{u}$ et $\vec{v}$ deux vecteurs non nuls du plan et A, B, C et D quatre points tels que $\vec{u}=\overrightarrow{AB}$ et $\vec{v}=\overrightarrow{CD}$.
Les vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ sont dits orthogonaux lorsque les droites $(AB)$ et $(CD)$ sont
perpendiculaires. On note $\vec{u}\perp\vec{v}$.
      \end{definition*}


\begin{center}

\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=latex',x=0.6cm,y=0.6cm]
\clip(-2.340441934390562,-1.7720622925397413) rectangle (5.069,3.738);
\draw(2.6,-0.11) -- (2.78,0.11) -- (2.6,0.3014) -- (2.371,0.11) -- cycle;
\draw [->,color=red,line width=1.2] (-2.0178975415669136,2.9821024584330864) -- (0.9821024584330864,0.9821024584330864);
\draw [->,color=blue,line width=1.2] (3.0,1.0) -- (4.218042719916001,2.827064079874001);
\draw [dash pattern=on 2pt off 2pt,domain=-2.340441934390562:5.069643872608657] plot(\x,{(--4.910512292165432-2.0*\x)/3.0});
\draw [dash pattern=on 2pt off 2pt,domain=-2.340441934390562:5.069643872608657] plot(\x,{(-4.263149519706003--1.8270640798740012*\x)/1.218042719916001});
\begin{scriptsize}
\draw [color=red](-1.8247216767605798,3.357997112305867) node {A};
\draw [color=red] (1.1610271832024752,1.3494024246943588) node {B};
\draw [color=blue] (3.4,1) node {C};
\draw [color=red] (-0.38613358968747136,2.299413425591694) node {$\vec{u}$};
\draw [color=blue] (4.5,2.8) node {D};
\draw [color=blue] (3.,2.1908407397748553) node {$\vec{v}$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}

\end{center}


Le vecteur nul $\vec{0}$ est orthogonal à tout vecteur du plan.~\\


\begin{propriete*}{ Nullité du produit scalaire}
Deux vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ sont orthogonaux si et seulement si :
\begin{center}
$\vec{u}\cdot\vec{v}=0$
\end{center}
\end{propriete*}


\subsection{Critère d'orthogonalité}



\begin{propriete*}{Critère d'orthogonalité}
Dans une base orthonormé, on considère deux vecteurs $\vec{u}(x~;~y)$ et $\vec{v}(x'~;~y')$ :\\
Alors,  $\vec{u}$ et $\vec{v}$ sont orthogonaux si et seulement si :
\begin{center}
$xx'+yy'=0$
\end{center}
\end{propriete*}




\begin{methode*}{Calculer un produit scalaire à partir des coordonnées   }
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm} 
 On donne les points $A(2~;~1)$, $B(5~;~3)$, $C(1~;~4)$ et $D(5~;~-2)$.\\
Démontrer que  $(AB)$ et $(CD)$ sont perpendiculaires.
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=cTtV4DsoMLQ&index=5&list=PLVUDmbpupCaqXSHQxDf2kfOgQAIEDKggp}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}
      










\section{Applications du produit scalaire}





\subsection{Expression du produit scalaire à l'aide de normes}



\begin{propriete*}{Calcul de $\lVert \vec{u}+\vec{v}\rVert^2$}
Pour tous vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ :
\begin{center}
$\lVert \vec{u}+\vec{v}\rVert^2=\lVert \vec{u}\rVert^2+\lVert \vec{v}\rVert^2+2\vec{u}\cdot\vec{v}$
\end{center}
\end{propriete*}
\begin{propriete*}{Expression du produit scalaire à l'aide de  normes}
Pour tous vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ :
\begin{center}
$\vec{u}\cdot\vec{v}=\dfrac{1}{2}\left(\lVert \vec{u}+\vec{v}\rVert^2-\lVert \vec{u}\rVert^2-\lVert \vec{v}\rVert^2\right)$
\end{center}
\end{propriete*}




\begin{methode*}{Calculer un produit scalaire avec les normes   }
         \begin{exbmethode}
          \begin{minipage}{6cm} 
          Calculer le produit scalaire $\Vect{CG}\cdot\Vect{CF}$.
          \end{minipage}
           \begin{minipage}{6cm} 
 \psset{xunit=0.6cm,yunit=0.6cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=2pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-3.0692478292129914,-2)(4.5,5.5)
\rput[tl](3.4967606880150255,3.9455807753995846){$3$}
\psline[linewidth=1pt](0,0)(3.69144,2.15807)
\psline[linewidth=1pt](3.69144,2.15807)(2.700344560588446,4.423430451855531)
\psline[linewidth=1pt](2.700344560588446,4.423430451855531)(0,0)
\rput[tl](2.134004203307324,1){$6$}
\rput[tl](1.0898141695702537,3.113768375642936){$7$}
\rput[tl](-0.1844516343122725,-0.2){$C$}
\rput[tl](3.868421547480762,2.476635473701674){$G$}
\rput[tl](2.7534389690835517,5.237544715447145){$F$}
\end{pspicture*}
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=iNsm05JimgA}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}
      




\subsection{Formule d'Al-Kashi}
\begin{propriete*}{Formule d'Al-Kashi}
\begin{minipage}{7cm}
Soit $ABC$ un triangle. On note :\\
 $a=BC$, $b=AC$, $c=AB$. Alors :
\[a^2=b^2+c^2-2bc\cos \widehat{A}\]
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
\hspace{2cm}\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.8cm,y=0.8cm]
\clip(3.52,-3.06) rectangle (8,0.7000000000000001);
\draw [shift={(3.86,-1.68)}] (0,0) -- (-20.358338000441655:0.6) arc (-20.358338000441655:41.22180229283842:0.6) -- cycle;
\draw [shift={(7.04,-2.86)}] (0,0) -- (106.23235066115622:0.6) arc (106.23235066115622:159.64166199955835:0.6) -- cycle;
\draw [shift={(6.12,0.3)}] (0,0) -- (-138.77819770716158:0.6) arc (-138.77819770716158:-73.76764933884378:0.6) -- cycle;
\draw (7.04,-2.86)-- (6.12,0.3);
\draw (6.12,0.3)-- (3.86,-1.68);
\draw (3.86,-1.68)-- (7.04,-2.86);
%\draw (4.45,-1.4) node[anchor=north west] {$\alpha$};
%\draw (6.2,-2) node[anchor=north west] {$\beta$};
%\draw (5.8,-0.25) node[anchor=north west] {$\gamma$};
\draw (3.7600000000000002,-1.34) node {A};
\draw (7.25,-2.58) node {B};
\draw (6.4,0.4) node {C};
\draw (6.739999999999999,-0.9600000000000001) node {$a$};
\draw (4.8999999999999995,-0.33999999999999997) node {$b$};
\draw (5.36,-2.5) node {$c$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\end{propriete*}


\begin{remarque*}{}
$\bullet~$  On a de même : $b^2=a^2+c^2-2ac\cos \widehat{B}$ et $c^2=a^2+b^2-2ab\cos \widehat{C}$.\\
  $\bullet~$  Lorsque $ \widehat{A}=90\degres$, la relation s'écrit : $a^2=b^2+c^2$.
\end{remarque*}






\begin{methode*}{Appliquer le théorème d'Al Kashi   }
         \begin{exbmethode}
        
\begin{minipage}{5cm}
Calculer la mesure de l'angle $\widehat{BAC}$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.8cm,y=0.8cm]
\clip(3,-3.06) rectangle (8,0.7000000000000001);
\draw [shift={(3.86,-1.68)}] (0,0) -- (-20.358338000441655:0.6) arc (-20.358338000441655:41.22180229283842:0.6) -- cycle;
%\draw [shift={(7.04,-2.86)}] (0,0) -- (106.23235066115622:0.6) arc (106.23235066115622:159.64166199955835:0.6) -- cycle;
%\draw [shift={(6.12,0.3)}] (0,0) -- (-138.77819770716158:0.6) arc (-138.77819770716158:-73.76764933884378:0.6) -- cycle;
\draw (7.04,-2.86)-- (6.12,0.3);
\draw (6.12,0.3)-- (3.86,-1.68);
\draw (3.86,-1.68)-- (7.04,-2.86);
\draw (4.45,-1.) node[anchor=north west] {?};
%\draw (6.2,-2) node[anchor=north west] {$\beta$};
%\draw (5.8,-0.25) node[anchor=north west] {$\gamma$};
\draw (3.5,-1.34) node {\footnotesize A};
\draw (7.4,-2.58) node {\footnotesize B};
\draw (6.4,0.4) node {\footnotesize C};
\draw (6.739999999999999,-0.9600000000000001) node { $4$};
\draw (4.8999999999999995,-0.33999999999999997) node {$5$};
\draw (5.36,-2.6) node {$6$};
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=-cQQAjHJ0Kc&feature=youtu.be}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}
      







\subsection{Ensemble de points  }


\begin{propriete*}{Ensemble de points et produit scalaire}
\begin{minipage}{7cm}
$A$ et $B$ sont deux points distincts donnés.\\
L'ensemble des points $M$ tels que $\Vect{MA}\cdot\Vect{MB}=0$ est le cercle de diamètre $[AB]$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=latex',x=0.25cm,y=0.25cm,scale=1.5]

%\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt);
\clip(-4.425315945862148,-3.176285239768357) rectangle (8.795711505774937,9.671568049927384);
\draw(1.2412364933495041,7.766747687450509) -- (1.9234900555585872,7.445914435766312) -- (2.2443233072427833,8.128167997975396) -- (1.5620697450337002,8.449001249659592) -- cycle;
\draw(2.1974649333668776,3.365839742994172) circle (1.25cm);
\draw (-2.1228014725522604,0.6131036259483453)-- (6.517731339286016,6.118575860039999);
\draw [->,color=red, line width=1.2] (1.5620697450337002,8.449001249659592) -- (-2.1228014725522604,0.6131036259483453);
\draw [->,color=blue, line width=1.2] (1.5620697450337002,8.449001249659592) -- (6.517731339286016,6.118575860039999);
\draw  [color=black] (2.1974649333668776,3.365839742994172) circle (0.5pt);
\draw (2.345129563645553,2.5) node {$I$};
\draw  [fill=black] (6.517731339286016,6.118575860039999) circle (0.5pt);
\draw [color=blue] (6.876530101505037,6.846106538085581) node {B};
\draw [fill=black] (-2.1228014725522604,0.6131036259483453) circle (0.5pt);
\draw [color=red] (-2.7,0.9) node {A};
\draw [fill=black] (1.5620697450337002,8.449001249659592) circle (0.5pt);
\draw (1.9186448071411308,9.191772698859907) node {M};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{minipage}
\end{propriete*}









\end{Maquette}


\end{document}

